\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[a4paper,left=3cm,right=3cm]{geometry}
\usepackage{inputenc}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{longtable}


\title{
        \begin{normalsize}PROTOCOLOS DE COMUNICACI\'ON\\ \end{normalsize}
        \begin{normalsize}Trabajo Pr\'actico Especial\\ \end{normalsize}
         \vspace{20pt}
        \textit{\textbf{Compra de pel\'iculas online\\ }}
        }
\author {Gabriel Cosi 47.008, Emmanuel Teisaire 48.019\\
         \& Villa Fern\'andez Santiago 47.399}
\date        {\begin{small}23 de junio de 2009\end{small}}
\makeindex

\begin{document}
\maketitle
\newpage

\tableofcontents

\newpage

\def\thesubsection  {\arabic{section}.\alph{subsection}} 

\begin{abstract}
El presente informe tiene como objetivo explicitar detalles de la implementaci\'on de un sistema para comprar pel\'iculas online.\vspace{10pt}
\end{abstract}

\section{Introducci\'on}
El trabajo práctico implementa una aplicación cliente servidor. El objetivo es que varios usuarios se puedan conectar a un único servidor (MovieStoreServer), el cual a su vez se conecta a otros servidores. Estos servidores contienen información de cuenta de cada usuario. Un servidor LDAP guarda información en su base de datos de los usuarios autorizados a utilizar el servicio. También contamos con implementaciones de servidores de pago, los cuales almacenan información sobre la plata que posee cada usuario.

\vspace{20pt}


\section{Man Page de la aplicaci\'on}
\subsection{Movie Store Server}
\begin{verbatim}
msserver(7)                                                               msserver(7)

NAME
       msserver - Aplicación servidor que almacena películas para comprar

SYNOPSIS
       msserver

DESCRIPTION
       Esta  aplicación  almacena  películas  para ser descargadas por el Movie Store
       Client. Debe contar con la información para poder conectarse con un servidor 
       LDAP para validar usuarios y  con  un  Payment  Lookup server para poder 
       contactar servidores de pago.

AUTHOR
       Gabriel Cosi 47.008, Emmanuel Teisaire 48.019 & Villa Fernández Santiago 47.399.

Versión: 1.0                      23 de Junio de 2009                      msserver(7)

\end{verbatim}


\subsection{Payment lookup Server}
\begin{verbatim}
plserver(7)                                                                plserver(7)

NAME
       plserver - Aplicación para buscar servidores de pago

SYNOPSIS
       plserver [puerto]

DESCRIPTION
       Esta aplicación contiene información sobre los servidores de pago, para ser 
       consultada por el Movie Store Server

OPTIONS
       [puerto] - Puerto al cual se bindeara el payment lookup server. Si se omite,
       se bindeará por  default  al puerto 10539

AUTHOR
       Gabriel Cosi 47.008, Emmanuel Teisaire 48.019 & Villa Fernández Santiago 47.399.

Versión: 1.0                        23 de Junio de 2009                    plserver(7)

\end{verbatim}

\subsection{Payment Server}
\begin{verbatim}
pserver(7)                                                                  pserver(7)

NAME
       pserver - Servidor de pago

SYNOPSIS
       pserver [puerto]

DESCRIPTION
       Esta aplicación contiene información sobre el crédito disponible de sus clientes

OPTIONS
       [puerto]  -  Puerto al cual se bindeará el payment server. Si se omite, se 
       bindeará por default al puerto 10001

AUTHOR
       Gabriel Cosi 47.008, Emmanuel Teisaire 48.019 & Villa Fernández Santiago 47.399.

Versión: 1.0                      23 de Junio de 2009                       pserver(7)

\end{verbatim}


\subsection{Payment Server}
\begin{verbatim}

msclient(7)                                                                msclient(7)

NAME
       msclient - Aplicación para bajar películas

SYNOPSIS
       msclient

DESCRIPTION
       Esta aplicación se utiliza para comunicarse con un servidor Movie Store, mediante
       el cual se pueden bajar películas. El usuario debe estar registrado en un servidor
       de pago y en el servidor LDAP que  utiliza  el Movie Store Server.

AUTHOR
       Gabriel Cosi 47.008, Emmanuel Teisaire 48.019 & Villa Fernández Santiago 47.399.

Versión: 1.0                  23 de Junio de 2009                           msclient(7)

\end{verbatim}

\newpage
\section{Descripci\'on de protocolos desarrollados}

\subsection{Protocolo de comunicaci\'on entre Movie Store Server y Movie Store Client}

Todos los mensajes tienen los siguientes campos:
\begin{itemize}
 \item Primer campo:  C\'odigo de operacion
 \item Segundo campo: Nombre de usuario.
 \item Tercer Campo: Informaci\'on variable referente al mensaje.
\end{itemize}
Para comunicaci\'on entre le Movie Store Server y el Movie Client se utilizaron los siguientes codigos (tipos) de paquetes:
\begin{verbatim}
        Descripcion del mensaje                         Codigo de Mensaje
*Mensaje para Conectar un nuevo usuario:                CON_USR
*Mensaje previo a comprar una pelicula:                 PRE_BUY_MOVIE
*Mensaje para comprar una pelicula:                     BUY_MOVIE 
*Mensaje previo a cambiar un password:                  PRE_CHG_PASS
*Mensaje para cambiar un password:                      CHG_PASS
*Mensaje para iniciar transaccion de descargar:         DOWNINFO
*Mensaje para realizar transaccion de un archivos:      DOWNDATA
*Mensaje para iniciar listar Clientes:                  PRE_LIST_CLIENTS
*Mensaje para realizar listar Clientes:                 LIST_CLIENTS
*Mensaje para realizar listar Generos:                  LIST_GEN
*Mensaje para realizar listar peliculas:                LIST_MOVIES
*Mensaje para realizar desconectar:                     DISCONNECT
\end{verbatim}

Los mensajes que tienen codigos previos son aquellos que deben ir encriptados, para estos casos se manda un mensaje previo para 
sacar del LDAP la contraseña del usuario y asi poder desencriptar el mensaje encriptado por DES.\\

\underline{Proceso para Conectar un usuario:}\\
El mensaje que se envia posee el nombre de usuario, el c\'odigo de operacion CON\_USR y en el campo de informacion variable, posee el password del usuario.
Luego el servidor contesta con el mismo mensaje solo que en la parte de informacion variable, da un OK si esta todo bien o un KO si ocurrio algun error.\\

\underline{Proceso para Comprar Pelicula:}\\
Primero se envia un mensaje con c\'odigo PRE\_BUY\_MOVIE, y el nombre de usuario, para que el servidor busque la contraseña para desencriptar el proximo mensaje.\\
Luego se manda el segundo mensaje, con c\'odigo BUY\_MOVIE, nombre del usuario, y la parte de informacion variable encriptada, con el numero de cuenta y informacion necesaria para el servidor de pago.
El servidor envia un mensaje con BUY\_MOVIE, nombre de usuario y en la parte de informacion un numero de ticket, mas informacion relevante.\\

\underline{Proceso para cambiar un password:}\\
Primero se envia un mensaje con c\'odigo PRE\_CHG\_PASS, y el nombre de usuario, para que el servidor busque la contraseña para desencriptar el proximo mensaje.
Luego se manda el segundo mensaje, con c\'odigo CHG\_PASS, nombre del usuario, y la parte de informacion variable encriptada, con el viejo password y el nuevo password.
El servidor envia un mensaje con CHG\_PASS, nombre de usuario y en la parte de informacion un el viejo y el nuevo password queda de la misma manera, y en el campo resp da un c\'odigo de si fue exitoso o no.\\

\underline{Proceso para descargar una pelicula:}\\
Primero se envia un mensaje con c\'odigo DOWNINFO y el nombre de usuario, para que el servidor sepa que se quiere iniciar una descargar, y devuelva una estructura del mismo tipo diciendo si puede iniciar la descarga.
Si la descarga fue autorizada, el servidor comienza a mandar mensajes con código DOWNDATA, los cuales las partes del archivo.
El cliente va armando el archivo con los mensajes que va reciviendo.\\

\underline{Proceso de listar clientes:}\\
Primero se envia un mensaje con c\'odigo PRE\_CHG\_CLIENTS, y el nombre de usuario, para que el servidor busque la contraseña para desencriptar el proximo mensaje.
Luego el cliente recibe mensajes con c\'odigo LIST\_CLIENTS. En la estructura viene información con los clientes para que la aplicacion
cliente la imprima en la pantalla.\\

\underline{Proceso de listar géneros:}\\
Primero se envia un mensaje con c\'odigo LIST\_GEN. El servidor lo recibe y manda (de a uno) los generos no repetidos que tiene.\\

\underline{Proceso de listar películas:}\\
Primero se envia un mensaje con c\'odigo LIST\_MOVIES, el cliente le envía el género específico. El servidor lo recibe y manda (de a uno) las películas que concuerdan con el género.\\

\underline{Proceso de desconexión:}
Se envía un único mensaje con código DISCONNECT. El servidor lo recibe y actualiza la información que tiene sobre ese usuario.\\

Otro detalle a destacar es que existe un cuarto campo llamado \textit{Magic Cookie}, que es un numero que el cliente setea de manera ``aleatoria'' (mediante uso de la funcion \verb|rand()|) cuando manda un mensaje de conectar un nuevo usuario, y este numero lo recibe el servidor, le aplica una funci\'on matematica (actualmente la funci\'on que se aplica es la identidad) y le devuelve el nuevo valor y el cliente verifica que el valor devuelto sea el correcto, sino lo es, devuelve un error. Existen funciones de seteo de valores tanto para el cliente como para el servidor.

\subsection{Protocolo de comunicaci\'on entre Movie Store Server y Payment Lookup Server}
La comunicaci\'on entre el mss y el pls se realiza de la siguiente manera:
Hay un s\'olo tipo de paquetes, que contiene la siguiente informaci\'on: Nombre del payement server, su IP y puerto y su TTL.
El paquete tiene una longitud constante, en nuestra implementaci\'on de 74 bytes, distribuidos de la siguiente forma:
50 bytes para el nombre del payment server (formato String), 16 bytes para la IP (formato String), 4 bytes para el puerto (formato Int), y 4 bytes para el campo TTL (formato Int).

Cuando el Movie Store Server quiere comunicarse con el Payment look up server, arma un paquete con las caracter\'isticas descriptas anteriormente, poniendo en campo nombre, el nombre del payment server.
Si el payement lookup server encuentra el payment server pedido, responde con el mismo paquete, con el nombre del payment server, su ip y puerto y su TTL. En caso de que el payment server pedido sea incorrecto, en el campo del nombre del payment server se pone el string ``ERROR''.



\newpage
\section{Problemas encontrados}
Algunos de los problemas encontrados en la ultima version son:
\begin{itemize}
 \item No verifica bien el MD5, cuando recibe una pelicula el cliente. A veces funciona.
 \item A veces no se guarda bien el estado de conexion del usuario.
 \item No esta probado capturar la señal SIGPIPE, cuando se cierra un socket, por algun incoveniente.
\end{itemize}

\section{Limitaciones de la aplicaci\'on}
La aplicacion no fue testeada con mas de cuatro clientes a la vez.


\section{Posibles extenciones}
Algunas posibles extenciones de la aplicacion dentro de las variadas que existen son:
\begin{itemize}
 \item Se podr\'ia cambiar el sistema de guardar datos en el msserver por uno que implemente sqlite. Esto incrementaría la eficiencia.
 \item Se podr\'ian agregar otros servidores de pago, con más información.
 \item Se podr\'ia agregar nuevos métodos de encriptación.
 \item Implementar retransmisi\'on UDP entre el Movie Store Server y el Payment Lookup Server.
\end{itemize}




\section{Conclusiones}
En este trabajo practico hemos implementado conceptos vistos en la materia, por ejemplo sockets y señales. Los servidores son concurrentes, lo cual nos dificultó la programacion, pero nos permitio una mayor extensibilidad.
\newpage

\section{Gu\'ia de instalaci\'on}
Para instalar la aplicacion, se deben extraer todos los archivos del cd y colocarlo en un directorio. Luego mediante consola acceder a la carpeta que tiene el archivo titulado \textit{Makefile}, y ejecutar la orden: \verb|make again|.\\
Al ejecutar esta orden, se compilaran todos los archivos con c\'odigo fuente y se obtendran en la misma carpeta los siguientes ejecutables:
\begin{itemize}
 \item \verb|msclient| Aplicaci\'on Movie Store Client.
 \item \verb|msserver| Aplicaci\'on Movie Store Server.
 \item \verb|plserver| Aplicaci\'on Payment Lookup Server.
 \item \verb|pserver|  Aplicaci\'on Payment Server.
\end{itemize}
 Una ves obtenido los archivos ejecutables, y creado los respectivos archivos de configuraci\'on en los casos que haga falta, se podran ejecutar los distintos servidores y el cliente.

\newpage
\section{Instrucciones para la configuraci\'on}
\subsection{Movie Store Server}
Al Movie Store Server no se le pasan argumentos por l\'inea de comandos. La configuraci\'on se realiza por medio del archivo mssconfig que se encuentra dentro de la carpeta Config.
Dicho archivo es de texto, y su estructura es la siguiente:\\
En la primer l\'inea se introduce la informaci\'on (IP y puerto) del servidor LDAP en la forma: \begin{center}ldapServer=[IP];[Puerto]\end{center}
En la segunda l\'inea se introduce la informaci\'on del Payment lookup server en la forma:
\begin{center}plServer=[IP];[Puerto]\end{center}
En las l\'ineas sucesivas se escriben las IPs y puertos a los cuales se bindear\'a el Movie Store Server. En cada l\'inea se escribe una IP y un puerto de la siguiente forma:
\begin{center}mssendpoint=[IP];[Puerto]\end{center}

Se validan en todas las ip de este archivo que sean ips bien formadas, y en los puertos que sean mayores a 1024 y menores a 65000.

\subsubsection{Ejemplo de configuraci\'on}

\begin{verbatim}
ldapServer=10.6.0.159;389
plServer=127.0.0.1;10539
mssendpoint=127.0.0.1;10535
mssendpoint=127.0.0.1;11535
mssendpoint=127.0.0.1;12535
\end{verbatim}

\subsection{Payment Lookup Server}

El Payment lookup server recibe opcionalmente por l\'inea de comandos el puerto en el cual debe escuchar. Si no se le pasa dicho argumento, o se le pasa un puerto inv\'alido toma como default el puerto 10539.
La informaci\'on de los payment servers las toma del archivo plsconfig. Dicho archivo es de texto, y contiene en cada l\'inea la informaci\'on sobre un payment server. La estructura de cada l\'inea es:
\begin{center}[Nombre];[IP];[Puerto];[TTL]\end{center}
\subsubsection{Ejemplo de configuraci\'on}

\begin{verbatim}
Visa;127.0.0.1;10001;100
MasterCard;127.0.0.1;10002;200
AmericanExpress;127.0.0.1;10003;300
Diners;127.0.0.1;10004;400
Cabal;127.0.0.1;10005;500
\end{verbatim}

\subsection{Payment Server}

El payment server al igual que el payment lookup server recibe opcionalmente por l\'inea de comandos el puerto en el cual escuchar. Si no se le pasa o si es incorrecto usar\'a por default el puerto 10001.
La informaci\'on de los clientes en el payment server se lee del archivo de texto psconfig cuya estructura es la provista por la c\'atedra.


\end{document}

